<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Brazil | Patricio R Estévez-Soto</title>
    <link>/es/tag/brazil/</link>
      <atom:link href="/es/tag/brazil/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Brazil</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu9373bddfa54fa95f4d0bb7fc98cc7983_14930_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Brazil</title>
      <link>/es/tag/brazil/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La Pacificación de las favelas</title>
      <link>/es/post/la-pacificacion-de-las-favelas/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/la-pacificacion-de-las-favelas/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La idea es sencilla: Recuperar el territorio perdido a las bandas criminales.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;José Mariano Beltrame, secretario de Estado de Seguridad de Río de Janeiro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A fines de 2006 y principios de 2007, Río de Janeiro vivía uno de los
episodios más oscuros en su historia de violencia: bloqueos criminales
paralizaban la ciudad, oficiales de policía eran cazados en las calles,
autobuses urbanos de pasajeros eran incendiados en las avenidas más
concurridas. La ola de violencia era una demostración de poder de bandas
criminales que controlaban las favelas y ponían en evidencia la
incapacidad del gobierno estatal para garantizar la seguridad pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cerca de dos años después se presentaba una estrategia de seguridad que
cautivaría al mundo: las Unidades de Policía Pacificadora (UPP). Tras el
éxito inicial de la pacificación de la comunidad de Santa Marta y la
recuperación de la infame Ciudad de Dios, las UPP se convirtieron en el
nuevo icono brasileño de exportación, atrayendo atención de medios,
académicos y políticos, quienes urgían que el modelo fuese replicado en
otras ciudades de Brasil, y el mundo. Sin embargo, mucha de la atención
se enfocaba en aspectos retóricos de la estrategia, como el uso de
policías comunitarios, sin entender realmente cuál era el problema que
resolvían, cómo funcionaban y, sobre todo, por qué funcionaban (pues el
uso de modelos de policía comunitaria ya se había intentado en las
favelas varias veces, sin éxito).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las favelas son islas de informalidad urbana que habían sido abandonadas
por la autoridad policial. Ello permitió el surgimiento de bandas
criminales que, si bien inicialmente se enfocaban en la distribución
local de drogas, con el tiempo pasaron a monopolizar toda forma de
interacción en esos territorios. Las bandas controlaban la distribución
de servicios básicos como agua, gas y transporte público, cobraban
“impuestos” de protección a comerciantes, imponían formas arbitrarias
de “justicia”, e incluso controlaban quién entraba y salía de las
favelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las favelas se consideraban un problema de seguridad pública hasta que
las bandas comenzaron a criminalizar las zonas afluentes de la ciudad.
Entonces el abandono se transformó en una guerra entre las policías y
las bandas criminales, en la que la policía sólo entraba a las favelas
con batallones especiales. Los bandidos se equiparon con armas de alto
calibre. Ocurrieron graves enfrentamientos. Se cobraba la vida de miles
de personas: criminales, policías, “víctimas colaterales”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada en 2007 del gobernador Sérgio Cabral y su secretario de
Seguridad, José Mariano Beltrame (el primer policía de carrera en ocupar
el puesto), el nuevo gobierno desechó la idea de que aquello se trataba
de un problema de tráfico de drogas, bandas criminales y disponibilidad
de armas de asalto, y optó por entenderlo como un problema de control
territorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la violencia se derivaba del poder que permitía a las bandas
criminales el control de las favelas, la solución era recuperar esos
espacios y restablecer en ellas la autoridad del Estado. Las UPP fueron
diseñadas con tres objetivos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recuperar el control de comunidades bajo la influencia de bandas criminales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantener la paz y la seguridad en las favelas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Romper con la lógica de la guerra en Río de Janeiro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, se dejó claro que entre sus objetivos no figuraba:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acabar con la distribución de drogas y otras formas de criminalidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser una solución para todo tipo de comunidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resolver todos los problemas socioeconómicos de las favelas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cada favela es única y requiere de una intervención hecha a la medida;
sin embargo, considerando la naturaleza del problema, la estrategia de
intervención está estructurada en cuatro etapas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El Batallón de Operaciones Especiales (BOPE) retoma el territorio con el uso avasallador de la fuerza pública, en ocasiones con ayuda de vehículos blindados del ejército y la marina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El BOPE estabiliza el territorio, neutralizando las últimas células de resistencia de las bandas criminales y permanece en la favela el tiempo que sea necesario para instalar el contingente de la UPP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La recién instalada UPP asume el control del territorio, implementa un modelo de policía comunitaria y mantiene el orden usando una estrategia de saturación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La zona recibe un año de atención focalizada de parte de todas las dependencias gubernamentales relevantes para mejorar la calidad de los servicios públicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La eficacia de la estrategia para prevenir la violencia es sorprendente;
una vez que la UPP asume el control de una favela, el cuadrante en el
que se encuentra ve una caída significativa en sus índices de
homicidios: Grande Tijuca pasó de 22 homicidios por 100 mil habitantes
en 2006 a siete en 2010; Botafogo, de 16 a seis en el mismo periodo,
mientras que Jacarepaguá, donde se encuentra Ciudad de Dios, vio
disminuciones anuales de 20% en su tasa de homicidios tras la
pacificación. Si bien en algunas comunidades pacificadas se observa un
incremento inicial en los índices de violencia tras la instalación de la
UPP, esto se debe a la desestabilización del orden informal, al intento
de algunas bandas por retomar el territorio, al hecho de que,
anteriormente, muchos delitos cometidos en esas favelas no eran
reportados a la policía. Sin embargo, conforme la pacificación se
convierte en el nuevo statu quo, los índices de violencia tienden a
disminuir mucho más allá de los niveles previos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eficacia de las UPP no necesariamente significa que la estrategia
deba ser replicada en otras ciudades con altos niveles de violencia,
pues se trata de una solución a un problema específico de Río de
Janeiro. Aun así, el análisis de la experiencia carioca permite derivar
importantes lecciones para el diseño de políticas de seguridad pública y
prevención de la violencia. En primer lugar, destaca la importancia de
adecuar la estrategia a la naturaleza del problema que se busca
solucionar. En este caso se determinó que la violencia era causada por
el control territorial que ejercían las bandas criminales, por tanto, la
estrategia de pacificación se enfocó en la recuperación de dichos
territorios. El uso de modelos policiales específicos (la policía
comunitaria) no responde, pues, a valoraciones subjetivas: permite
mantener control del territorio recuperado al mejorar la relación entre
los habitantes de las favelas y las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, la estrategia de pacificación sería un fracaso si no contase
con amplios recursos en forma de tiempo y de personal. Las UPP fueron
implementadas dos años después de la crisis de seguridad de 2006, porque
era necesario reclutar y formar a una gran cantidad de policías con un
perfil determinado. Contar con un elevado número de personal es crucial
porque el elemento disuasorio central de la estrategia, la saturación
policial, no funciona con un estado de fuerza pequeño (en las
comunidades pacificadas se cuenta con un promedio de 9.5 policías por
cada mil habitantes, mientras que el promedio del estado es de 2.5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tercero, Río de Janeiro logró implementar las UPP gracias a que ya
contaba con instituciones policiales sólidas para reclutar, entrenar y
formar a los nuevos reclutas. Si bien estas instituciones no son
perfectas, habían sido construidas tras décadas de esfuerzo y de
continuidad. Si cada gobierno entrante hubiese disuelto las
instituciones para construir otras nuevas, la estrategia de pacificación
no habría sido posible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;https://www.nexos.com.mx/&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Nexos&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://www.nexos.com.mx/?p=15291&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
