<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinión | Patricio R Estévez-Soto</title>
    <link>/es/category/opinion/</link>
      <atom:link href="/es/category/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Opinión</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Mon, 04 Nov 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu9373bddfa54fa95f4d0bb7fc98cc7983_14930_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Opinión</title>
      <link>/es/category/opinion/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Persiguiendo el ruido: El conteo diario de homicidios</title>
      <link>/es/post/persiguiendo-el-ruido/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/persiguiendo-el-ruido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uno de los cambios que ha implementado la administración de Andrés
Manuel López Obrador para enfrentar los problemas de seguridad que
enfrenta México, es el de reunirse diariamente desde las 6:00 am con el
gabinete de seguridad. Según el presidente, el objetivo de dichas
reuniones es “recibir el parte de lo que ocurre en todo el país, y tomar
decisiones para garantizar la paz y la tranquilidad de los mexicanos”.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/usupCLmgNco&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;figcaption&gt;&lt;span class=&#34;caption&#34;&gt;Mensaje del Presidente de México sobre las reuniones matutinas con el gabinete de seguridad.&lt;/span&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;A la par de éstas reuniones, la Secretaría de Seguridad y Protección
Ciudadana (SSPC) publica un &lt;a href=&#34;http://www.informeseguridad.cns.gob.mx/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;reporte
diario&lt;/a&gt; contabilizando los
homicidios&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; que
ocurrieron en el país el día anterior. Según la SSPC, el fin del conteo
diario no es proporcionar la medición definitiva de los homicidios en el
país, sino “proporcionar información para fines de carácter
táctico/estratégico”. Ello implica que estas cifras se usan en las
reuniones del gabinete de seguridad para planear las operaciones que las
fuerzas de seguridad realizarían día a día, y para evaluar de “bote
pronto” los resultados de las políticas de seguridad implementadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las cifras del conteo diario de homicidios han sido
fuertemente criticadas por los medios y especialistas, principalmente
por dos razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los conteos diarios tienden a subestimar la incidencia real de
homicidios. Por ejemplo, durante los primeros seis meses de
2019, &lt;a href=&#34;https://www.sopitas.com/noticias/policias-emboscada-michoacan-informe-amlo-homicidios/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;los reportes diarios de homicidios omitieron 3,398 víctimas
(19.3%) en comparación con la incidencia “oficial” de
homicidios&lt;/a&gt; reportada
por el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad
Pública.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El reporte diario también &lt;a href=&#34;https://www.eluniversal.com.mx/opinion/alejandro-hope/los-muertos-perdidos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ha sido criticado por la falta de
oportunidad en las cifras
reportadas&lt;/a&gt;.
El reporte diario tardó dos días en que los 13 policías asesinados
en una emboscada en Michoacán aparecieran en el conteo diario de esa
entidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si bien estas razones deberían ser suficiente para poner en duda la
utilidad de los reportes diarios de homicidios para la planeación
táctica y estratégica de la política de seguridad, existe otra razón de
mayor peso: mucha de la variación diaria que observamos en la incidencia
de homicidios es producto del azar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-homicidios-como-resultado-de-un-proceso-aleatorio&#34;&gt;Los homicidios como resultado de un proceso aleatorio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de otras mediciones de fenómenos sociales y naturales, los
homicidios (y los eventos delictivos en general) no son una medición de
una característica evidente, sino son la realización de un proceso
aleatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, el tamaño de la deuda de una entidad federativa es una
medición continua (es decir, que se puede medir en incrementos no
enteros: 1, 1.5, 2.4, -3.65, etc.) de una característica evidente de la
entidad federativa. El tamaño de la deuda puede variar de mes a mes, día
a día, pero la deuda sigue “existiendo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cambio, los homicidios son eventos relativamente fugaces. Cada
homicidio es único e irrepetible, pues ocurren en un momento y lugar
determinado. En contraste con la medición de variables evidentes (peso,
temperatura, tamaño de deuda, etc.), los conteos de eventos son
mediciones discretas (es decir, que se miden en incrementos enteros, 0,
1, 2, 3, etc.) de una variable latente (es decir, que no es observable
directamente). En los conteos de eventos, esta variable latente se
conoce como tasa, y representa el riesgo de que se observe un evento en
determinado tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, si en una entidad federativa ocurren 31 homicidios en
enero, la tasa diaria de homicidio sería de un homicidio por día. Sin
embargo, ello no significa que todos los días tendrán &lt;em&gt;exactamente&lt;/em&gt; un
homicidio, pues algunos días tendran 0 homicidios, algunos 1, y otros
más de 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asumiendo que los homicidios son independientes (es decir, que la
ocurrencia de un homicidio no afecta la probabilidad de que ocurra otro
homicidio en el futuro), y que la tasa de ocurrencia es estable durante
el
mes,&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; la
distribución de homicidios sigue una
distribución &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci%C3%B3n_de_Poisson&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Poisson&lt;/a&gt; determinada
por la tasa de ocurrencia (denominada $\lambda$). Las propiedades
matemáticas de la distribución Poission nos permiten estimar cuál es la
probabilidad de observar un número particular de eventos según la tasa
especificada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regresando al ejemplo anterior, en una entidad con una tasa diaria de 1
homicidio por día sería normal esperar una distribución parecida a esta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/puntodecimal.mx/wp-content/uploads/2019/10/poisson-example-1-1.png&#34; alt=&#34;Distribución simulada de homicidios para un hipotético mes de enerocon una tasa de 1 homicidio pordía.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ejemplo anterior, la cantidad de días sin homicidios, así como la
ocurrencia de homicidios de un día a otro ocurre de forma completamente
aleatoria siguiendo un proceso Poisson con una tasa $\lambda = 1$ . Es
decir, aún y cuando hay días en los que ocurrieron más eventos, y días
sin ningún evento, la tasa subyacente se mantiene constante, y por lo
tanto, ello indicaría que las condiciones de seguridad no han cambiado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;interpretando-el-conteo-diario-de-homicidios&#34;&gt;Interpretando el conteo diario de homicidios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La primera página del conteo diario de homicidios presenta una tabla con
el número de homicidios que ocurrieron el día anterior en cada una de
las entidades federativas del país. En la imagen que se reproduce a
continuación se presenta dicho conteo para el 22 de agosto de 2019 (la
fecha fue elegida arbitrariamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i1.wp.com/puntodecimal.mx/wp-content/uploads/2019/10/conteo_diario_22ago.png&#34; alt=&#34;Conteo de homicidios para el 22 de agosto, 2019. Información publicadaoriginalmente en.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tabla, se resaltan en negritas las entidades con mayor número de
homicidios registrados. Considerando que el reporte se produce con
“fines tácticos y estratégicos”, una conclusión natural de resaltar
dichas entidades es que éstas deben de priorizarse en la planeación
táctica y estratégica del día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, como el ejercicio presentado anteriormente sugiere, el
número de homicidios registrados un día en particular no es un buen
indicador de la tasa de riesgo subyacente en cada entidad. Como el
número de eventos esperados en un día determinado es la realización de
un proceso Poisson con una probabilidad determinada por la tasa de
ocurrencia, es normal que algunas entidades presenten más homicidios que
otros, aún y si estas tuvieran tasas subyacentes similares. De igual
forma, que dos entidades hayan sufrido el mismo número de homicidios un
día en particular, no garantiza que la tasa de riesgo en las entidades
sea la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para determinar si el número de homicidios que se reportaron en cada
entidad el 22 de agosto está dentro de los parámetros esperados podemos
usar una simulación. En la figura a continuación se presenta el rango
esperado del número de homicidios para cada entidad federativa. La
simulación consistió en replicar un proceso Poisson con la tasa diaria
de homicidios (calculada dividiendo el total de homicidios observados en
cada entidad durante agosto, 2019, entre el número de días en agosto).
Este proceso se repitió 10,000 veces para cada entidad. Con los
resultados de la simulación, podemos calcular los valores inferiores y
superiores que esperaríamos el 95% de las veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i2.wp.com/puntodecimal.mx/wp-content/uploads/2019/10/simulate-ago-22-1.png&#34; alt=&#34;Comparación del número de homicidios observados y el rango esperadosegún una simulación con 10,000repeticiones.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran mayoría de los valores observados el 22 de agosto está dentro
del rango esperado dada la variación aleatoria en los homicidios.
Solamente en Baja California, Guerrero, Michoacán y Veracruz el número
de homicidios reportados el 22 de agosto estuvo fuera del rango
esperado. Notablemente, en todos estos casos se observaron &lt;em&gt;menos&lt;/em&gt;
homicidios de los esperados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;implicaciones-prácticas&#34;&gt;Implicaciones prácticas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tomar decisiones operativas con base en los conteos diarios de
homicidios es problemático. Al no considerar si los valores observados
se encuentran dentro del rango esperado según la tasa de homicidios de
cada entidad (la cual es determinada por varios factores, como
población, dinámica criminal, porcentaje de urbanización, etc.), el
reporte no permite detectar si los valores son anómalos, y por tanto, si
requieren atención inmediata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación se vuelve aún más complicada cuando se considera la
variación aleatoria en el número de homicidios por entidad a lo largo
del tiempo. En la animación se presenta una simulación de los homicidios
diarios para cada entidad federativa entre el 1 de agosto de 2018 y el
31 de agosto de
2019.&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/puntodecimal.mx/wp-content/uploads/2019/10/homicides_animation_esp.gif&#34; alt=&#34;Simulación de la variación diaria dehomicidios.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien la seguridad pública es uno de los principales problemas a los
que se enfrenta el gobierno actual, las reuniones matutinas del gabinete
de seguridad y el seguimiento diario de los homicidios pueden resultar
contraproducentes si las decisiones que se toman se basan en información
y análisis de baja calidad. Imaginemos que cada día el presidente decide
en qué entidad se deben ajustar los esfuerzos de seguridad con base en
los reportes diarios de homicidios. No pasaría un día cuando la
estrategia tendría que ser ajustada nuevamente, pues como muestra la
animación, la incidencia delictiva diaria varía de forma significativa
entre las entidades federativas, con un fuerte componente aleatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, si se ajustan las tácticas y estrategias para hacerle frente
a los homicidios siguiendo la incidencia diaria de los mismos (como se
presume se hace en las reuniones matutinas del gabinete de seguridad),
se corre el riesgo de que las estrategias de seguridad no sean
efectivas, pues éstas estarán persiguiendo el ruido, en lugar de
perseguir los patrones de riesgo subyacente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principios básicos del análisis delictivo es identificar
dónde están concentrados los problemas de seguridad. Ello es
fundamental para diseñar estrategias efectivas de seguridad. Si se
identifica que existen lugares que sufren muchos más delitos de los
esperados (según la proporción de población que representan, por
ejemplo), hace sentido priorizar la atención a dichos lugares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, un &lt;a href=&#34;https://link.springer.com/article/10.1186/s40163-019-0100-5&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;estudio
reciente&lt;/a&gt;
sobre la concentración delictiva en América Latina encontró que el 50%
de los homicidios que ocurren en Brasil, Colombia y Venezuela se
concentran en menos del 1.4% de las calles. En el caso de México, el
estudio encontró que el 50% de los robos en la Ciudad de México se
concentra en menos del 1% de las calles, y que el 50% de los robos de
vehículos se concentra en entre el 0.1% y 1.8% de las calles de 6
ciudades mexicanas. Si se enfocaran los esfuerzos policiales y de
prevención del delito en los lugares más peligrosos de una ciudad (ese
1% de las calles), sería posible tener impactos desproporcionados en la
incidencia delictiva total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, como la animación muestra, no es posible identificar este
tipo de patrones simplemente observando el número de delitos que ocurre
diariamiente (o inclusive, mes a mes), pues la variación aleatoria en la
incidencia delictiva enmascara los patrones de concentración de largo
plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una mejor alternativa sería producir análisis más rigurosos que den
cuenta de los patrones de largo plazo. Ello permitiría no solo
identificar los lugares que deben recibir atención prioritaria, sino
también poder identificar los factores que convierten a esos lugares en
zonas de alto riesgo delictivo. Solamente con base en dicho conocimiento
será posible transitar de una política de seguridad que reacciona ante
los eventos delictivos a una diseñada a prevenir que estos ocurran.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;http://puntodecimal.mx/author/patricio&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Punto Decimal&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://puntodecimal.mx/politica/persiguiendo-el-ruido-el-conteo-diario-de-homicidios&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt; En
total se producen cuatro informes diarios: 1) homicidios dolosos
reportadas por las fiscalías estatales, 2) homicidios dolosos reportados
en medios, 3) robos de autos reportados en Plataforma México, 4) robo de
hidrocarburos según PEMEX. Aunque este artículo se concentra
exclusivamente en homicidios dolosos reportados por las fiscalías, las
implicaciones del análisis son aplicables a los otros tipos de eventos
delictivos. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt; En
la práctica, los homicidios no siempre son independientes. Por ejemplo,
un homicidio puede incitar una cadena de venganzas y represalias.
Asimismo, las tasas de incidencia de delitos tienden a no ser estables
en el tiempo, pues reflejan diferencias en las actividades y rutinas
diarias de la vida social: por ejemplo, en los fines de semana se
consume más alcohol elevando el riesgo de observar hechos violentos. Por
lo que la simulación presentada en este artículo debe de considerarse
como una aproximación simple al fenómeno de los homicidios en el país. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt; Utilicé
los conteos mensuales de homicidio y feminicidio por entidad federativa
que publica el SESNSP para calcular la tasa diaria de homicidios por mes
para cada estado. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Guardia Nacional y la reinvencion de la rueda</title>
      <link>/es/post/la-guardia-nacional-y-la-reinvencion-de-la-rueda/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/la-guardia-nacional-y-la-reinvencion-de-la-rueda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de meses de espera y múltiples
prórrogas, el equipo de transición del presidente electo López Obrador
presentó el &lt;a href=&#34;https://www.animalpolitico.com/2018/11/plan-amlo-seguridad-drogas-amnistia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;Plan Nacional de Paz y Seguridad&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.
A la fecha, es la visión más completa que tenemos de cómo serán las
políticas de seguridad en el sexenio entrante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El plan considera 8 áreas de acción: 1)
Erradicar la corrupción y reactivar la procuración de justicia, 2)
Garantizar empleo, educación, salud y bienestar, 3) Pleno respeto y
promoción de derechos humanos, 4) Regeneración ética de la sociedad, 5)
Reformular el combate a las drogas, 6) Emprender la construcción de paz,
7) Recuperar y dignificar las cárceles, y 8) Reorientar el rol de las
Fuerzas Armadas a la Seguridad Pública a través de una Guardia
Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas propuestas hacen sentido.
Concuerdo con el objetivo de reformular el combate a las drogas (si bien
reconozco que existen grandes retos operativos y políticos para su
implementación), y celebro el compromiso con la recuperación y
dignificación de los centros penitenciarios (si bien no se especifica
cómo se logrará ni se reconoce la complejidad del sistema penitenciario
de los tres niveles de gobierno). Sin embargo, en este artículo me
enfoco en la propuesta más controversial y más desarrollada: la creación
de una nueva Guardia Nacional como el “instrumento primordial del
Ejecutivo federal en la prevención del delito, la preservación de la
seguridad pública, la recuperación de la paz y el combate a la
delincuencia en todo el país.”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-nueva-guardia-nacional&#34;&gt;La nueva Guardia Nacional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según la propuesta, la Guardia Nacional
será una nueva corporación policial adscrita a la Secretaría de la
Defensa Nacional integrada por las policías Militar y Naval, por
elementos operativos de la Policía Federal, y por elementos del Ejército
que deseen transferirse a la nueva corporación. Asimismo, se hará un
esfuerzo de reclutamiento para aumentar el tamaño de la nueva
corporación, buscando alcanzar un estado de fuerza de 150 mil elementos
en tres años. La Guardia Nacional estará “expresamente encargada de
prevenir y combatir el delito en todo el territorio nacional y estará
dotada de la disciplina, la jerarquía y el escalafón propios de las
Fuerzas Armadas” (p. 17 del PNPYS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de la creación de la nueva
corporación, el plan contempla dividir al país en 266 coordinaciones
regionales con cerca de 500 elementos de la Guardia Nacional en cada
uno. El “mando final” de los destacamentos de la Guardia Nacional en
dichas zonas estará en la “autoridad civil de mayor rango”, sin embargo,
el mando operativo estará bajo el Ejército (o la Marina en zonas
costeras).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-militarización-permanente-de-la-seguridad&#34;&gt;La militarización permanente de la seguridad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Considerando que su implementación
requeriría &lt;a href=&#34;http://gaceta.diputados.gob.mx/Gaceta/64/2018/nov/20181120-II.html#Iniciativa225&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;reformar la
constitución&lt;/a&gt;,
la Guardia Nacional podría derivar en la institucionalización permanente
de la participación de las Fuerzas Armadas en la seguridad pública. Es
verdad que existen &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Carabinieri&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;corporaciones
policiales militarizadas en otros&lt;/a&gt;,
y que los militares pueden jugar&lt;a href=&#34;http://euromil.org/the-use-of-military-forces-for-internal-security-tasks/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;roles importantes en la seguridad
interior&lt;/a&gt;.
Sin embargo, en el caso mexicano, la militarización ha sido
&lt;a href=&#34;https://www.seguridadsinguerra.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;extensamente
repudiada&lt;/a&gt;
por la sociedad civil, pues no hay evidencia de que reduzca la violencia
(de hecho la evidencia sugiere que
&lt;a href=&#34;https://www.nexos.com.mx/?p=31552&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;la incrementa&lt;/a&gt;);
ha generado una gran cantidad de
&lt;a href=&#34;https://www.animalpolitico.com/blogueros-verdad-justicia-reparacion/2017/12/04/mexico-militarizacion/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;abusos y violaciones a los
derechos humanos&lt;/a&gt;;
y erosiona la subordinación del poder militar al poder civil, uno de los
pilares del orden democrático del México contemporáneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;http://gaceta.diputados.gob.mx/Gaceta/64/2018/nov/20181120-II.html#Iniciativa225&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;iniciativa de reforma
constitucional&lt;/a&gt;
argumenta que la Guardia Nacional avanza en el sentido de desmilitarizar
las calles de México. Sin embargo, considerando que la adscripción,
mando operativo, formación, disciplina, valores y jerarquía de la nueva
dependencia serán completamente militarizadas, es difícil aceptar dicho
argumento. Dado que la iniciativa no reforma el párrafo del artículo 21
que especifica el carácter civil de las instituciones de seguridad
pública, la naturaleza militar de la Guardia Nacional abre la puerta a
controversias constitucionales. Por otro lado, la iniciativa plantea que
la Guardia Nacional es una medida emergente y transitoria sujeta a
evaluación a los tres años. Ello es positivo, al reconocer que la
militarización de la seguridad no debería ser permanente. Sin embargo,
dado que el plan &lt;a href=&#34;https://seguridad.nexos.com.mx/?p=1121&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;omite por completo objetivos tendientes a fortalecer
las capacidades policiales
civiles&lt;/a&gt;, la Guardia Nacional
fácilmente podría convertirse en una medida permanente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta de la Guardia Nacional ha sido objeto de fuertes críticas
de parte de especialistas y organizaciones civiles. &lt;a href=&#34;https://www.hrw.org/es/news/2018/11/16/mexico-plan-nacional-de-seguridad-amenaza-los-derechos-humanos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Human Rights
Watch&lt;/a&gt;
advirtió que “López Obrador comete un error colosal que podría frustrar
cualquier esperanza de poner fin a las atrocidades que tanto sufrimiento
han causado en México en los últimos años”, mientras que &lt;a href=&#34;https://www.amnesty.org/es/latest/news/2018/11/mexico-el-plan-del-nuevo-gobierno-debe-enfocarse-en-retirar-las-fuerzas-armadas-de-funciones-de-seguridad-publica/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Amnistía
Internacional&lt;/a&gt;
criticó que la Guardia Nacional “repite esencialmente el modelo de
seguridad militarizada fallido y que ha permitido la comisión de graves
violaciones de derechos humanos en manos de las fuerzas armadas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien
&lt;a href=&#34;https://noticieros.televisa.com/videos/un-desastre-situacion-seguridad-segun-diagnostico-amlo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;algunos&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.excelsior.com.mx/opinion/viridiana-rios/plan-de-seguridad-no-es-ideal-pero-puede-funcionar/1279082&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;académicos&lt;/a&gt;
se han mostrado más receptivos, la propuesta dista mucho de ofrecer
soluciones concretas a los problemas de seguridad a los que se enfrenta
el país. Dado que &lt;a href=&#34;https://www.eluniversal.com.mx/columna/alejandro-hope/nacion/mis-apuntes-sobre-la-guardia-nacional&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;no representa
un cambio al modelo operativo
actual&lt;/a&gt;,
no habría por qué esperar resultados distintos a los actuales. Por otro
lado, es muy poco probable que la nueva administración logre alcanzar
sus objetivos de reclutamiento. Asumiendo que la nueva Guardia Nacional
logra juntar 50 mil elementos entre los operativos de la Policía Federal
y las Fuerzas Armadas (algo dudoso), la administración tendría que
reclutar cerca de 100 mil elementos más. De 1998 a 2018 las Fuerzas
Armadas reclutaron cerca de &lt;a href=&#34;https://www.eluniversal.com.mx/columna/alejandro-hope/nacion/mis-apuntes-sobre-la-guardia-nacional&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;1,700
elementos al
año&lt;/a&gt;.
A este ritmo, tomarían 59 años llegar al objetivo de reclutamiento. Si
tomamos el caso de la Policía Federal, que en un esfuerzo excepcional
reclutó alrededor de 3400 elementos por año entre 2006 y 2012, la meta
se alcanzaría en 30 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, no queda claro cómo se decidió
el número de coordinaciones regionales, ni se especifica por qué ese
número sea el idóneo. Se indicó que se instalarán “dónde más se
necesiten”, sin especificar qué criterios se utilizarán para su
asignación. Si el objetivo es cubrir toda la extensión del territorio
nacional, cada zona comprendería en promedio 7,384.9 kilómetros
cuadrados o; es decir, 14.7 kilómetros cuadrados por cada elemento de la
Guardia Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reinventando-la-rueda&#34;&gt;Reinventando la rueda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunado a las críticas anteriores, la
propuesta de la Guardia Nacional es un intento más por reinventar la
rueda en materia de seguridad. Es un ejemplo de lo que
&lt;a href=&#34;https://www.sup.org/books/title/?id=21512&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Daniel
Sabet&lt;/a&gt;
considera como una de las principales paradojas de las reformas
policiales en México: cambios aparentemente dramáticos y radicales, como
disolver una corporación y crear una nueva en su lugar, en la práctica
no conllevan a reformas sustanciales en la calidad de los servicios
policiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el sexenio de Ernesto Zedillo,
todos los presidentes han creado nuevas corporaciones policiales
federales argumentando que las existentes están tan dañadas que es mejor
empezar de cero a tratar de mejorar instituciones
imperfectas.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sin
embargo, tras cada ritual de destrucción y refundación, las condiciones
reales de seguridad en el país no han mejorado; por el contrario, el
2018 será &lt;a href=&#34;http://www.milenio.com/policia/aun-no-termina-y-2018-ya-es-el-ano-mas-violento&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;el año más violento en
la historia moderna del
país&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i1.wp.com/puntodecimal.mx/wp-content/uploads/2018/11/homicidios.png?resize=550%2C384&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno en puerta justifica crear la
Guardia Nacional argumentando que desde 2006 no se ha avanzado en nada
en el fortalecimiento de las policías civiles. Si bien es fundamental
reconocer que aún existen muchas deficiencias en las policías civiles de
los tres órdenes de gobierno, sería incorrecto afirmar que no se han
producido avances. La Policía Federal hoy cuenta con
&lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Maria_Cristina_Rosas/publication/318652361_El_nuevo_modelo_de_policia_en_Mexico/links/597549360f7e9b4016a07616/El-nuevo-modelo-de-policia-en-Mexico.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;significativamente más
capacidades&lt;/a&gt;
tecnológicas y humanas que en 2006. Lo mismo puede decirse de algunas
policías estatales y municipales—por ejemplo la Fuerza Civil de Nuevo
León&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y las policías
municipales de
&lt;a href=&#34;https://www.nytimes.com/es/2018/09/01/violencia-en-mexico-michoacan-policia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Morelia&lt;/a&gt;
y &lt;a href=&#34;https://www.bbc.co.uk/news/world-latin-america-43302244&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ciudad
Nezahualcóyotl&lt;/a&gt;.
Es cierto que dichos avances no necesariamente se han visto traducidos
en mejoras sustantivas en las condiciones de seguridad a nivel nacional.
Sin embargo, ello es producto del tamaño y la naturaleza del fenómeno
delictivo, así como de la falta de constancia en la consolidación de las
policías civiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es verdad que persiste la
corrupción y el abuso en las corporaciones policiales. Sin embargo, las
Fuerzas Armadas tampoco son un ejemplo de incorruptibilidad. Basta
recordar que los Zetas fueron fundados por desertores de grupos de élite
del Ejército, entre otros
&lt;a href=&#34;https://www.animalpolitico.com/2012/05/detencion-de-generales-mexicanos-genera-recelo-contra-el-ejercito-en-eu-nyt/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;casos&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://elpais.com/internacional/2013/12/24/actualidad/1387905574_552706.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;emblemáticos&lt;/a&gt;
de corrupción militar. En materia de abusos, las Fuerzas Armadas
&lt;a href=&#34;https://www.animalpolitico.com/blogueros-blog-invitado/2018/11/15/ejercito-y-marina-bajo-la-lupa/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;parecen ser más propensas a la
tortura y al maltrato de
detenidos&lt;/a&gt;
y &lt;a href=&#34;http://www.politicaygobierno.cide.edu/index.php/pyg/article/view/1161&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;más
letales&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
que las corporaciones civiles.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;es&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;¿De dónde sacan en el &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/PlanDePazySeguridad?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;#PlanDePazySeguridad&lt;/a&gt; que los militares son buenos policías? Qué gran error.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Hoy publico con &lt;a href=&#34;https://twitter.com/LaydaNegrete?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;@LaydaNegrete&lt;/a&gt;&lt;br&gt;Y Laura Aquino un análisis con datos de ENPOL 2016, en &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Pajaropolitico?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;@Pajaropolitico&lt;/a&gt;:&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ejército y Marina bajo la lupa &lt;a href=&#34;https://t.co/voREGEqQi2&#34;&gt;https://t.co/voREGEqQi2&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.co/8rna7BLFby&#34;&gt;pic.twitter.com/8rna7BLFby&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Lilian ChapaKoloffon (@cklilian) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/cklilian/status/1063077675647057920?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;November 15, 2018&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Por ello, queda en duda que fundar una
nueva corporación policial, a imagen y semejanza de las Fuerzas Armadas,
vaya a derivar por sí misma en una corporación eficaz, incorruptible y
respetuosa de los derechos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, la refundación de nuestras
policías cada sexenio es problemática por las dos siguientes razones.
Primero, crear instituciones nuevas es un proceso altamente costoso y
sumamente lento. Es necesario definir desde lo crucial—como el marco
normativo—hasta lo mundano—como el color de los uniformes y las
patrullas. Todo esto toma tiempo, dinero y esfuerzo que se vería mucho
mejor utilizado si se enfocara al trabajo policial en sí. Segundo, toda
institución nueva se enfrenta a una curva de aprendizaje, y cada vez que
se disuelve una corporación se pierden las lecciones aprendidas de las
fallas de la gestión, esquemas de medición del desempeño, entre otros.
Al mismo tiempo, dado que el esfuerzo administrativo se enfoca en darle
vida a la nueva institución, tienden a heredarse los vicios y normas
informales que regían el comportamiento de sus antecesoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado lo anterior, es imperativo que el
gobierno entrante reconsidere su propuesta de crear la Guardia Nacional,
y en su lugar, dedique sus esfuerzos a consolidar y mejorar las
corporaciones policiales existentes, en los tres ámbitos de gobierno.
Ello no implica que las Fuerzas Armadas no puedan continuar participando
de forma extraordinaria y temporal en labores de seguridad pública, pues
es verdad que aún no existen las condiciones para su retiro. La
experiencia con los rituales sexenales de refundación institucional en
materia de seguridad deja claro que los costos de crear la Guardia
Nacional muy probablemente serán mayores que sus potenciales beneficios.
Lo que hace este caso más apremiante es que elevar la militarización de
la seguridad pública a nivel constitucional podría ser irreversible,
pues difícilmente se repetirán las condiciones políticas y sociales de
las que goza López Obrador.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;https://puntodecimal.mx/author/patricio&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Punto Decimal&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://puntodecimal.mx/politica/la-guardia-nacional-y-la-reinvencion-de-la-rueda&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Si bien Enrique Peña Nieto no deshizo
la Policía Federal, sí lanzó su presidencia prometiendo crear una
nueva Gendarmería Nacional de 50 mil elementos—que al final terminó
siendo un apéndice de la Policía Federal con 5,000 gendarmes. Por
otro lado, su administración sí incurrió en el ritual destructivo al
disolver la extinta Secretaría de Seguridad Pública y crear la
Comisión Nacional de Seguridad en su lugar. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Conger, L. (2014). The Private Sector
and Public Security: The Cases of Ciudad Juárez and Monterrey. In D.
A. Shirk, D. Wood, &amp;amp; E. L. Olson (Eds.), &lt;em&gt;Building Resilient
Communities in Mexico: Civic Responses to Crime and
Violence&lt;/em&gt; (pp. 173-209).
Washington DC: Wilson Center Mexico Institute and University of San
Diego Justice in Mexico Project. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cabe recalcar que la letalidad
“colateral”—es decir de civiles no opositores a las fuerzas
públicas—fue mayor entre las policías que las Fuerzas
Armadas. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Interrogantes sobre las propuestas de seguridad de López Obrador</title>
      <link>/es/post/interrogantes-sobre-las-propuestas-amlo/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/interrogantes-sobre-las-propuestas-amlo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La seguridad pública es uno de los principales temas en la agenda
electoral del 2018. Ante esto, el puntero en las encuestas, Andrés
Manuel López Obrador, candidato de la coalición Juntos Haremos Historia,
ha logrado diferenciarse de sus contrincantes. Ha propuesto retirar a
las Fuerzas Armadas de las labores de seguridad, crear una Guardia
Nacional y romper el ciclo de violencia a través de un proceso de paz y
reconciliación que contempla la amnistía como una posibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 24 de abril, Alfonso Durazo, propuesto como potencial Secretario de
Seguridad de ganar Obrador, presentó una
&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=XgkHWIQVtZo&amp;amp;feature=youtu.be&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ponencia&lt;/a&gt;
en el Colegio de México sobre la plataforma de seguridad del candidato.
Sin embargo, quedan más dudas que respuestas, sugiere una interpretación
demasiado simplista del fenómeno delictivo y revela un conocimiento
limitado de la historia de las instituciones de seguridad del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con la propuesta de Obrador, la raíz de los problemas
delictivos es la falta de oportunidades económicas, específicamente en
los jóvenes. Es justo reconocer que no es el único que lo cree. Según la
&lt;a href=&#34;http://www.beta.inegi.org.mx/proyectos/enchogares/regulares/envipe/2014/default.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Encuesta Nacional de Victimización y Percepción de la
Seguridad 2014&lt;/a&gt;,
el 41 y 32 por ciento de los mexicanos considera que el desempleo y la
pobreza son dos de las principales causas de la inseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de que existe una asociación causal entre pobreza, desigualdad y
falta de oportunidades en el comportamiento delictivo es una de las más
persistentes en el pensamiento criminológico. Sin embargo, el análisis
empírico de dichas asociaciones no ha demostrado que la relación sea
universal, ni que esta sea causal.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Por el
contrario, uno de los períodos de mayor crecimiento en la incidencia
delictiva en el mundo occidental—incluyendo en las tasas de homicidio—se
dio de 1955 a 1995, un período de crecimiento económico y mejora sin
igual en prácticamente todos los indicadores
socioeconómicos.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no significa que no exista una relación entre la pobreza,
desigualdad y marginación con la conducta delictiva. Sin embargo, el
pensamiento criminológico moderno considera que la relación no es
causal, sino indirecta, y afecta más a factores que aumentan las
oportunidades delictivas—como la estructura y calidad de la
infraestructura urbana, la distribución de servicios públicos y
policiales, la densidad poblacional, entre otros—que a la motivación
criminal directamente. Finalmente, la supuesta relación causal entre
carencias económicas y delito es incapaz de explicar delitos como la
&lt;a href=&#34;http://cnnespanol.cnn.com/2016/12/27/cinco-claves-para-entender-el-escandalo-odebrecht-en-america-latina/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;corrupción de alto
nivel&lt;/a&gt;,
los &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Madoff_investment_scandal&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;delitos de cuello
blanco&lt;/a&gt;, o la
&lt;a href=&#34;https://www.thedailybeast.com/domestic-violence-among-the-wealthy-hides-behind-veil-of-silence&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;violencia
intrafamiliar&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, de esta creencia se desprende una premisa expuesta por
Durazo en su ponencia: “la mejor política criminal es una excelente
política social”. Ello resulta problemático por dos razones. Por un
lado, nos lleva a la errónea idea de que &lt;a href=&#34;https://seguridad.nexos.com.mx/?p=28&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;toda acción de política social
es una política de prevención del
delito&lt;/a&gt;, algo que ocurrió durante
la actual administración donde, entre otras acciones, &lt;a href=&#34;https://www.animalpolitico.com/blogueros-el-blog-de-mexico-evalua/2013/07/25/gafas-antidelincuencia/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;entregar lentes
en escuelas se consideró una buena estrategia de prevención del
delito&lt;/a&gt;.
Por otro, relega a la policía a labores de represión o disuasión, cuando
la experiencia internacional sugiere que las policías pueden ser muy
exitosas para prevenir los delitos si su actuación está &lt;a href=&#34;http://bit.ly/2rfTMk1&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;orientada a la
resolución de problemas delictivos&lt;/a&gt; y enfocada a
&lt;a href=&#34;http://bit.ly/2JKvnd7&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;la concentración delictiva&lt;/a&gt; a escalas muy
pequeñas como segmentos de calle y esquinas. Siendo precisos, Durazo
también mencionó la intención de enfocar el trabajo de la Policía
Federal a labores preventivas más que reactivas, algo que tanto el
gobierno de Calderón como de Peña Nieto intentaron con poco éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasando a las propuestas más específicas en materia de seguridad, la
plataforma de López Obrador pasa por temas que comparte con el resto de
los candidatos o que ya se implementan en la actualidad. Algunas son:
dignificar el trabajo policial con mejores salarios y un servicio
profesional de carrera (algo en lo que se trabaja desde el sexenio de
Felipe Calderón); crear una universidad de la seguridad pública para
formar policías (ya existe en la &lt;a href=&#34;https://t.co/auXKYfJ4Ja&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Policía
Federal&lt;/a&gt;); regresar las funciones de seguridad
a una secretaría de seguridad pública (algo que proponen todos los
candidatos); priorizar la atención a los delitos que más lastiman a la
sociedad (algo que se hizo durante el sexenio de Peña Nieto y que
también propone Ricardo Anaya); reactivar la Plataforma México (un
proyecto tecnológico que inició el gobierno de Calderón, aparentemente
abandonado por el gobierno de Peña); y replantear el régimen de
prohibición de drogas (algo que tanto
&lt;a href=&#34;https://www.razon.com.mx/pide-calderon-a-onu-revisar-prohibicion-sobre-drogas/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Calderón&lt;/a&gt;
como &lt;a href=&#34;http://www.milenio.com/politica/Pena_criminalizar_consumo-Pena_ONU-Pena_UNGASS-Pena_Nieto_NY_0_722327876.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Peña
Nieto&lt;/a&gt;
plantearon ante la Asamblea General de las Naciones Unidas &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/world/2016/apr/19/un-summit-global-war-drugs-agreement-approved&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;sin
éxito&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas propuestas no son malas, y el que haya traslapes con acciones del
gobierno actual y con las propuestas de otros candidatos tampoco las
demerita. Al contrario, demuestra que existe un consenso en los retos
pendientes en materia de seguridad. Sin embargo, la plataforma de López
Obrador no ofrece respuestas claras a cuestionamientos clave sobre cómo
implementarla, considerando los retos que hemos enfrentado en el sector
los últimos 12 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, el retiro de las Fuerzas Armadas es un componente clave de
las propuestas de López Obrador para reducir la violencia en el país.
Durazo comentó que ocurriría paulatinamente conforme avance la formación
de policías capaces de reemplazarlos. Sin embargo, construir policías
capacitadas es un proceso lento y complejo. ¿Cuánto tiempo se estima
tomará contar con dichas capacidades (y por tanto, permanecerán las
Fuerzas Armadas en las labores de seguridad pública)? ¿Instruirán a las
tropas a no responder a riesgos de seguridad aún cuando este retiro
paulatino puede ser bastante prolongado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta de la Guardia Nacional es similarmente problemática. En
&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/lopezobrador.org.mx/videos/10157005516874782/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;diciembre
de 2017&lt;/a&gt;
López Obrador indicó que la Guardia Nacional agruparía elementos del
Ejército y Marina&amp;mdash;cerca de 300 mil entre ambas
instituciones&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&amp;mdash;y de los cuerpos policiales bajo
un mando único en la nueva Secretaría de Seguridad, lo que es altamente
improbable. Desde que Zedillo creó la Policía Federal Preventiva con
elementos &lt;a href=&#34;http://www.jornada.unam.mx/2007/07/08/index.php?section=politica&amp;amp;article=005n1pol&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;comisionados del
Ejército&lt;/a&gt;,
se ha intentado aumentar el tamaño de la Policía Federal con elementos
de las Fuerzas Armadas sin los resultados esperados. &lt;a href=&#34;https://www.vanguardia.com.mx/militarespronosticanfracasoagendarmeriapropuestaporpenanieto-1452999.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;De 1996 a 2006
fueron transferidos 4 mil 981 militares a la Policía Federal, de los
cuales 4 mil 873
desertaron&lt;/a&gt;.
Calderón trató de transferir  6 mil elementos castrenses, pero ante &lt;a href=&#34;http://www.jornada.unam.mx/2007/03/05/index.php?section=politica&amp;amp;article=003n1pol&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;la
negativa de las Fuerzas
Armadas&lt;/a&gt;,
reclutó a menos de 800. Asimismo, Peña Nieto trató de &lt;a href=&#34;http://www.excelsior.com.mx/2012/12/14/nacional/874889&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;transferir a 30
mil elementos de las Fuerzas
Armadas&lt;/a&gt; para la
creación de su Gendarmería Nacional, a lo que &lt;a href=&#34;https://www.vanguardia.com.mx/militarespronosticanfracasoagendarmeriapropuestaporpenanieto-1452999.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;los militares nuevamente
se
negaron&lt;/a&gt;.
No hay razones para esperar que el resultado sería diferente bajo un
gobierno de López Obrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema que más se ha discutido públicamente es la amnistía a personas
involucradas en la delincuencia organizada. En la ponencia, Durazo
ofreció pocos detalles. Días después, López Obrador explicó que se trata
de un elemento de un proceso de paz y reconciliación que busca cerrar el
ciclo de violencia que se vive en el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como bien han argumentado otros, el uso de amnistías puede ser
importante para recuperar la &lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/articulo/catalina-perez-correa/nacion/amnistia&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;justicia
social&lt;/a&gt;,
o como parte de un proceso de &lt;a href=&#34;https://seguridad.nexos.com.mx/?p=347&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;justicia
transicional&lt;/a&gt; para intentar
resarcir los daños causados por las estrategias excesivamente punitivas
de la política antidrogas. Sin embargo, como señala &lt;a href=&#34;https://redaccion.nexos.com.mx/?p=8398&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Pablo
Piccato&lt;/a&gt;, dicho proceso de paz y
reconciliación sólo puede darse tras una mejora sustancial en las
condiciones de seguridad que vive el país. No queda del todo claro que
el proceso de reconciliación en sí pueda ser un mecanismo efectivo para
alcanzar dicha mejora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quienes apoyan al candidato de la coalición Juntos Haremos
Historia, resulta relevante el cambio discursivo que propone al ser el
único que habla explícitamente de un mensaje de paz y reconciliación.
Sin embargo los resultados de la actual administración ofrecen
importantes lecciones para atemperar estas expectativas: Peña Nieto
también centró su discurso en la promesa de regresar la paz el país,
pecó de exceso de confianza en su &lt;a href=&#34;https://www.redaccion.nexos.com.mx/?p=4515&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;habilidad para reducir la
delincuencia&lt;/a&gt;, y prometió
&lt;a href=&#34;https://aristeguinoticias.com/1510/lomasdestacado/pena-nieto-promete-reducir-violencia-a-corto-plazo/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;reducir la violencia sustancialmente en el corto
plazo&lt;/a&gt;.
Aún así, el &lt;a href=&#34;https://elpais.com/internacional/2017/12/23/actualidad/1513997748_288693.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;2017 cerró como el año con más homicidios en la historia
reciente del
país&lt;/a&gt;.
Peña Nieto se equivocó al creer que la violencia dependía en gran medida
de la acción gubernamental, ignorando que los fenómenos delictivos
tienen una arrolladora lógica propia. Ante ello, a López Obrador le
convendría recordar la &lt;a href=&#34;https://www.marxists.org/espanol/m-e/1850s/brumaire/brum1.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;máxima
marxista&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los hombres hacen su propia historia, pero no la hacen a su voluntad,
bajo condiciones elegidas por ellos mismos, sino bajo condiciones
directamente existentes, dadas y heredadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;https://seguridad.nexos.com.mx/&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Nexos: Prevención y Castigo&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://seguridad.nexos.com.mx/?p=704&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena leer la revisión crítica de la
literatura de &lt;a href=&#34;http://oxfordhandbooks.com/view/10.1093/oxfordhb/9780199914050.001.0001/oxfordhb-9780199914050-e-28&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sharkey, Besbris y Friedson
(2017)&lt;/a&gt;
y de &lt;a href=&#34;http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0187-57952014000100010&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ramírez de Garay
(2014)&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Ver &lt;a href=&#34;https://www.palgrave.com/gb/book/9780230302655&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;van Dijk, Tseloni, y Farrell
(2012)&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Si bien López Obrador no ha manifestado que se
desaparecería al Ejército y a la Marina, no queda claro como podrían
seguir existiendo si todos los elementos de estos se integran a una
nueva Guardia Nacional como es planteado en este escenario. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Explicando los cambios en homicidios en la CDMX</title>
      <link>/es/post/explicando-cambios-en-homicidios/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/explicando-cambios-en-homicidios/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Evaluar la efectividad de las políticas públicas es una de las
actividades más complicadas en las ciencias sociales. En el caso de la
incidencia delictiva, es necesario medir los efectos de una política en
la cantidad de delitos registrados, al mismo tiempo que se controla por
otras variables que pudieran haber afectado al fenómeno en cuestión. En
particular, es crucial comparar la incidencia observada antes y después
de la intervención, de lo contrario no se puede descartar si la
incidencia hubiese disminuido en ausencia de la intervención. Por otra
parte, también se debe descartar la influencia de factores externos a la
intervención. Normalmente esto se logra comparando los cambios en la
incidencia delictiva en una zona que recibió la intervención de política
pública con una que no la recibió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La discusión sobre la atribución del éxito (o fracaso) de la política
pública en la incidencia delictiva ha cobrado relevancia en los últimos
días. En el primer debate entre los candidatos a la presidencia de
México, Andrés Manuel López Obrador argumentó que su administración
como Jefe de Gobierno de la Ciudad de México (Dic 2000 — Jul 2005) fue
exitosa en la reducción de los delitos, citando una reducción del 38% en
secuestros, así como reducciones en robo de vehículos con violencia y
homicidios. A su vez, Ricardo Anaya argumentó que “por cada 100 casos en
el país, los secuestros (en la Ciudad de México) crecieron 88%”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como bien &lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/columna/alejandro-hope/nacion/amlo-anaya-y-los-secuestros&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ya argumentaron otros
analistas&lt;/a&gt;,
ambas cifras son ciertas, pero están plagadas de problemas. Por un lado,
la cifra de Anaya se refiere al cambio en la participación de las
denuncias de secuestro en la Ciudad de México en comparación con el
resto del país, por lo que hablar de un “crecimiento” en la incidencia
delictiva puede resultar confuso. Por el otro, la cifra de López Obrador
no considera la tendencia antes de su mandato, ni descarta la influencia
de influencias externas. De cualquier forma, la discusión sobre el
secuestro se basa en datos de &lt;em&gt;denuncias&lt;/em&gt; (en particular, averiguaciones
previas), las cuales tienen una cifra negra (porcentaje de delitos no
denunciados) de 98%. Por lo que es realmente imposible saber si los
secuestros realmente subieron o bajaron durante el mandato de López
Obrador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En contraste, las estadísticas de homicidio tienden a ser mucho más
confiables. Por ello, la incidencia de homicidio sí permite realizar una
análisis más certero para juzgar la efectividad del gobierno de López
Obrador en materia de seguridad. En un análisis &lt;a href=&#34;https://www.animalpolitico.com/2018/04/sube-o-baja-la-violencia-estos-son-los-datos-de-seguridad-en-la-cdmx-desde-lopez-obrador-hasta-mancera/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;(publicado el 4 de
abril)&lt;/a&gt; se
encontró que López Obrador redujo la tasa de homicidio en la Ciudad de
México en 8%. Sin embargo, esta comparación no toma en cuenta la
tendencia natural de la incidencia (lo que ocurría antes de que López
Obrador llegara al poder), ni las influencias externas que pudieran
afectar la incidencia de homicidio en la Ciudad de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, sin un análisis más riguroso de los datos de homicidio, no es
posible determinar si las reducciones observadas en el número de delitos
fueron consecuencia de las acciones del gobierno de Lopez Obrador, o si
se debieron a factores externos a su administración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo investiga el efecto del gobierno de López Obrador en los
homicidios dolosos en la Ciudad de México. Se restringió el análisis a
homicidios por dos razones: 1) es sin duda uno de los delitos más graves
que puede sufrir una persona, y por extensión la sociedad; y 2) las
estadísticas oficiales del homicidio tienden a ser de mucha mejor
calidad que delitos como el secuestro o la extorsión, puesto que no
sufre de una cifra negra tan alta como estos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se utilizaron &lt;a href=&#34;http://secretariadoejecutivo.gob.mx/incidencia-delictiva/incidencia-delictiva-fuero-comun.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;los conteos mensuales de homicidios por estado que
reporta el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad
Pública&lt;/a&gt;
de enero 1998 a octubre de 2017.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;análisis-de-tendencias&#34;&gt;Análisis de tendencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como primer paso en el análisis, se inspeccionan visualmente las
tendencias de la incidencia de homicidios por mes. En la gráfica se
observan dos patrones. Primero, la tendencia de los homicidios en la
Ciudad de México ya presentaba una tendencia negativa desde el inicio de
la serie, antes de que López Obrador asumiera la jefatura de gobierno
(las líneas punteadas indican el período que gobernó López Obrador). La
tendencia negativa continúa hasta alrededor de inicios del 2006, cuando
se observa un incremento significativo hasta la fecha. Segundo, el
patrón es muy similar al observado en el resto del país: una tendencia
negativa desde el inicio de la serie desde 1998 hasta inicios del 2006,
con incrementos significativos desde el 2006 a la fecha (y un descenso
importante en 2015). Ello sugeriría que hay poca evidencia de un efecto
“AMLO” en la reducción de los homicidios en la Ciudad de Mexico, pues
el descenso inició antes de su mandato, y el patrón fue muy similar al
observado en el resto del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i1.wp.com/puntodecimal.mx/wp-content/uploads/2018/04/HomicidiosMx.png?resize=576%2C288&#34; alt=&#34;Homicidios por cada 100,000 habitantes en México y en la Ciudad deMéxico&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, es importante notar que la inspección visual de las
tendencias es un método muy poco riguroso para determinar si existe o no
un efecto significativo del gobierno de AMLO en la incidencia de
homicidios. La gráfica se presenta solo con fines de ilustrar el
comportamiento de las tendencias durante el período de estudio. Para
poder determinar estadísticamente si AMLO tuvo un efecto en la
incidencia de homicidios es necesario aplicar un modelo econométrico a
los datos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;diferencias-en-diferencias&#34;&gt;Diferencias en diferencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Idealmente, para establecer el efecto causal de una política pública en
un fenómeno social se diseñaría un experimento con controles aleatorios.
En este tipo de investigación se dividen al azar las unidades de estudio
y se asigna la mitad a un grupo de control y la otra a un grupo
experimental; se mide la variable dependiente en ambos grupos (en este
caso los homicidios) antes de realizar la intervención; se realiza la
intervención solo en el grupo experimental; y se mide la variable
dependiente en ambos grupos. Se considera que la política tuvo un efecto
causal si la diferencia entre las mediciones antes y después de la
intervención en el grupo experimental es distinta de la diferencia en el
grupo de control.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en nuestro caso, este tipo de diseños no es de utilidad.
Por tanto, la segunda mejor manera de determinar la causalidad es con un
&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Experimento_natural&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;experimento
natural&lt;/a&gt;. En este
diseño no se tiene control sobre la asignación de las unidades a grupos
de control o experimentales, pero la lógica es similar: Se comparan las
mediciones antes y después de la intervención en un lugar donde ocurrió
la intervención, con las mediciones antes y después en lugares donde no
hubo intervención. Para evaluar si las diferencias entre las mediciones
son estadísticamente significativas usualmente se utiliza el modelo
estadístico de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Diferencias_en_diferencias&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Diferencias en
Diferencias&lt;/a&gt;.
El modelo es ampliamente utilizado para estudiar &lt;a href=&#34;https://www.annualreviews.org/doi/pdf/10.1146/annurev-publhealth-040617-013507&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;los efectos de las
políticas
públicas&lt;/a&gt;
cuando no es posible o ético realizar experimentos aleatorios, e
inclusive se ha utilizado para determinar &lt;a href=&#34;http://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/0193841X11433827&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;la efectividad de
intervenciones de prevención del
delito&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considerando el caso de los homicidios en la Ciudad de México, el modelo
puede representarse por la siguiente ecuación:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
ln(\frac{homicidios_{tj}}{poblacion_{tj}}) = \beta_0 + \beta_1 cdmx_j + \beta_2 periodo_t \times cdmx_j + u_j + e_{tj}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde la variable $homicidios_{tj}$ representa
el conteo de homicidios por cada mes $t$ en cada entidad federativa $j$
de enero 1998 a octubre de 2017, $poblacion_{tj}$ corresponde
a la población en cada entidad federativa-mes, $cdmx_j$ es una variable
binaria que indica si la observación corresponde a la Ciudad de México
(y por tanto representa al grupo “experimental” bajo el gobierno de
López Obrador), $periodo_t$ es una variable
categórica que clasifica las observaciones temporales en tres períodos:
antes de López Obrador (pre-Dic 2000), durante el gobierno de López
Obrador (Dic 2000 — Jul 2005), y después del gobierno de López Obrador.
El coeficiente $\beta_0$ es el
intercepto, el coeficiente $\beta_1$ captura las
diferencias globales entre la Ciudad de Mexico y el resto del país,
mientras que $\beta_2$ captura
las diferencias globales en la incidencia de homicidio entre los tres
períodos. El efecto del gobierno de López Obrador en la incidencia de
homicidio en la Ciudad de México lo captura el coeficiente $\beta_3$, por tanto, si López
Obrador efectivamente redujo el homicidio en la ciudad durante su
gobierno, esperaríamos ver un valor significativo y negativo en este
coeficiente,
$\beta_3 &amp;lt; 0$. Finalmente, la variable $u_j$ representa los
efectos aleatorios&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; de cada entidad federativa,
mientras que $e_{tj}$ captura
la sobredispersión de la &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci%c3%b3n_binomial_negativa&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;distribución binomial
negativa&lt;/a&gt;.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:right&#34;&gt;Estimados&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:right&#34;&gt;2.5 %&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:right&#34;&gt;97.5 %&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Significancia&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;(Constante)&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-11.52&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-11.76&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-11.29&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Significante&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CDMX&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.22&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-1.53&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;1.09&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;NS&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;periodo: 2000-12 – 2005-07&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.21&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.26&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.17&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Significante&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;periodo: Post-2005-07&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.09&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.05&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.12&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Significante&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CDMX*2000-12 – 2005-07 (efecto AMLO)&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.07&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.17&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.30&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;NS&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;CDMX*Post-2005-07&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.15&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;-0.36&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.06&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;NS&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Varianza: Entidad&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.42&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.26&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;0.69&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Significante&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1/sigma&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;3.48&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;3.35&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:right&#34;&gt;3.61&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:center&#34;&gt;Significante&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Los resultados del modelo indican que, tras controlar por las
diferencias no-observadas entre entidades federativas, la Ciudad de
México no sufrió una incidencia de homicidio mensual distinta a la que
se observó en el resto del país durante todo el período de observación.
Entre enero del año 2000 y julio de 2005 se observó una caída nacional
en la incidencia de homicidio de cerca del 19%&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;,
mientras que el período posterior a julio 2007 se asocia con un
incremento del 8% en referencia al período previo a enero del 2000. Sin
embargo, no se observa un efecto significativo en los coeficientes de la
interacción entre las variables $cdmx$
y $periodo$. Ello sugiere que no hay
evidencia de que el gobierno de López Obrador haya sido responsable por
el descenso en la incidencia del homicidio en la Ciudad de México.
Asimismo, tampoco hay evidencia de que la Ciudad de México haya sufrido
una tendencia diferente a la del resto del país durante el período
posterior a julio 2007, en referencia al período previo a enero del
2000.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El análisis sugiere que el descenso observado en la tasa de homicidio de
la Ciudad de México durante el gobierno de López Obrador probablemente
se deba a cambios en la dinámica delictiva observados a nivel nacional.
No se encontró evidencia de que el gobierno de López Obrador haya tenido
un efecto significativo en la reducción de homicidios en la Ciudad de
México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ello no significa que las políticas públicas durante el gobierno de
López Obrador no hayan tenido algún efecto en el fenómeno delictivo
local. Al tratarse de datos agregados a nivel entidad federativa, no es
posible evaluar con estos datos cómo las políticas hayan afectado la
distribución de los homicidios dentro de la Ciudad de México. Sin
embargo, en el agregado total de homicidios observados en la Ciduad de
México no se observó un efecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evaluación de las políticas públicas es una actividad crucial para la
vida democrática, pues provee información esencial para determinar la
efectividad de quienes pretenden gobernarnos. Invito a la comunidad
académica y a la sociedad civil a continuar este ejercicio apoyándose
en datos duros y análisis rigurosos, para así contribuir a una discusión
pública basada en evidencias que ayude a la ciudadanía a emitir un voto
informado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los análisis presentados en este documento se pueden replicar con los
archivos disponibles en la siguiente
&lt;a href=&#34;https://github.com/prestevez/homicidiosCDMX&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;liga&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anexo-estadístico&#34;&gt;Anexo estadístico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se reportan los resultados completos del modelo implementado, así como
pruebas de significancia del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt; Family: nbinom2  ( log )
Formula:
homicidios ~ I + period + (1 | ENTIDAD) + I:period + offset(log(poblacion))
Data: homicidiosfinal

     AIC      BIC   logLik deviance df.resid
 61568.5  61624.0 -30776.3  61552.5     7608

Random effects:

Conditional model:
 Groups  Name        Variance Std.Dev.
 ENTIDAD (Intercept) 0.4236   0.6509
Number of obs: 7616, groups:  ENTIDAD, 32

Overdispersion parameter for nbinom2 family (): 3.48

Conditional model:
                               Estimate Std. Error z value Pr(&amp;gt;|z|)
(Intercept)                   -11.52413    0.11831  -97.41  &amp;lt; 2e-16 ***
ICDMX                          -0.22205    0.66801   -0.33    0.740
period2000-01 - 2005-07        -0.21496    0.02316   -9.28  &amp;lt; 2e-16 ***
periodPost-2005-07              0.08515    0.02024    4.21 2.59e-05 ***
ICDMX:period2000-01 - 2005-07   0.06648    0.12071    0.55    0.582
ICDMX:periodPost-2005-07       -0.14966    0.10526   -1.42    0.155
---
Signif. codes:  0 &#39;***&#39; 0.001 &#39;**&#39; 0.01 &#39;*&#39; 0.05 &#39;.&#39; 0.1 &#39; &#39; 1


Likelihood ratio test

Model 1: homicidios ~ I + period + (1 | ENTIDAD) + I:period + offset(log(poblacion))
Model 2: homicidios ~ 1
  #Df LogLik Df Chisq Pr(&amp;gt;Chisq)
1   8 -30776
2   2 -35990 -6 10427  &amp;lt; 2.2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 &#39;***&#39; 0.001 &#39;**&#39; 0.01 &#39;*&#39; 0.05 &#39;.&#39; 0.1 &#39; &#39; 1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;El modelo se evaluó contra especificaciones Poisson y se encontró
significativo.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Likelihood ratio test

Model 1: homicidios ~ I + period + (1 | ENTIDAD) + I:period + offset(log(poblacion))
Model 2: homicidios ~ I + period + (1 | ENTIDAD) + I:period + offset(log(poblacion))
  #Df LogLik Df Chisq Pr(&amp;gt;Chisq)
1   7 -63008
2   8 -30776  1 64463  &amp;lt; 2.2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 &#39;***&#39; 0.001 &#39;**&#39; 0.01 &#39;*&#39; 0.05 &#39;.&#39; 0.1 &#39; &#39; 1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, también se comparó contra una versión de un solo nivel (sin
efectos aleatorios). La versión multinivel fue significativa.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Likelihood ratio test

Model 1: homicidios ~ I * period + offset(log(poblacion))
Model 2: homicidios ~ I + period + (1 | ENTIDAD) + I:period + offset(log(poblacion))
  #Df LogLik Df  Chisq Pr(&amp;gt;Chisq)
1   7 -33551
2   8 -30776  1 5549.7  &amp;lt; 2.2e-16 ***
---
Signif. codes:  0 &#39;***&#39; 0.001 &#39;**&#39; 0.01 &#39;*&#39; 0.05 &#39;.&#39; 0.1 &#39; &#39; 1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;http://puntodecimal.mx/author/patricio&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Punto Decimal&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://puntodecimal.mx/cdmx/explicando-los-cambios-en-homicidios-en-la-cdmx&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Se controlaron las diferencias no-obseravdas entre
entidades permitiendo la variación en los interceptos con un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_multinivel&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;modelo
multinivel&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Se utilizó la distribución binomial negativa pues la
variable dependiente es un conteo discreto con límite inferior de
cero y sobredispersión. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Los efectos de las variables se obtienen de la
exponencial de los coeficientes beta
($e^{\beta}$) presentados en
la tabla de resultados. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No, México no tiene el segundo &#39;conflicto&#39; más letal del mundo</title>
      <link>/es/post/no-mexico-no-tiene-el-segundo-conflicto-mas-letal-del-mundo/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/no-mexico-no-tiene-el-segundo-conflicto-mas-letal-del-mundo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un gran número de medios nacionales&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; e
internacionales&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; publicó ayer que en el 2016 México
fue el país con el segundo conflicto más letal del mundo, solo detrás de
Siria que enfrenta una intensa guerra civil desde hace más de 6 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las notas reportan sobre los hallazgos del &lt;a href=&#34;https://www.iiss.org/en/publications/acs/by%20year/armed-conflict-survey-2017-8efc&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;Armed Conflict
Survey 2017&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;
publicado por el &lt;a href=&#34;https://www.iiss.org/en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;em&gt;International Institute for Strategic
Studies&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, un think tank basado en Londres. El
reporte analiza las diferentes dimensiones de todos los conflictos
armados relevantes, incluyendo datos sobre fatalidades, refugiados y
desplazados por los mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La premisa central de las notas se basa en el &lt;a href=&#34;https://www.iiss.org/-/media//documents/publications/acs/acs%202017/acs-2017-press-notice.pdf?la=en&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;comunicado de
prensa&lt;/a&gt;
publicado por IISS, en el que se afirma que el segundo conflicto más
letal en el mundo es el enfrentamiento de México con la delincuencia
organizada, un conflicto al que le atribuyen 23,000 muertes en 2016. El
reporte considera a la guerra civil en Siria como el conflicto más letal
(con 50,000 muertes en 2016), mientras que por debajo de México se
sitúan Iraq, Afganistán y Yemen. Además de México, el estudio considera
los conflictos de El Salvador, Honduras y Guatemala—conocidos como el
Triángulo del Norte.&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i2.wp.com/plot.ly/~prestevez/7.png?resize=600%2C500&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Elaboración propia con datos del Armed Conflict Survey 2017 deIISS.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que México, &lt;a href=&#34;http://www.mauldineconomics.com/this-week-in-geopolitics/mexico-as-a-major-power&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;la 11va economía más grande del mundo por poder de
compra&lt;/a&gt;,
pudiera colocarse en la misma lista con países envueltos en conflictos
internacionales involucrando artillería pesada llamó la atención de
muchos, y provocó un &lt;a href=&#34;http://www.gob.mx/sre/prensa/comunicado-conjunto-106478&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;rápida respuesta del gobierno
mexicano&lt;/a&gt; para
refutar las conclusiones del estudio de IISS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dichas conclusiones están equivocadas por dos grandes motivos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-poblaciones-son-enormemente-diferentes&#34;&gt;Las poblaciones son enormemente diferentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando se comparan datos de letalidad u homicidio entre países, es
necesario tomar en cuenta el tamaño de las poblaciones nacionales. Por
ejemplo, imaginemos dos países, A y B. El país A tiene una población de
1 millón de habitantes y tuvo 100 homicidios, y el país B tiene una
población de 10 millones de personas y tuvo 500 homicidios. En términos
absolutos, el país B tiene cinco veces más homicidios que el país A,
pero tomando en cuenta la población de cada uno, el país A tuvo 10
homicidios por cada cien mil habitantes, mientras que el país B tuvo 5
homicidios por cada cien mil habitantes. Por lo tanto, podríamos
concluir que el país A es doblemente más letal que el país B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es por ello que la comparación de homicidios entre países casi siempre
se hace tomando en cuenta tasas por cien mil habitantes, como esta &lt;a href=&#34;http://www.insightcrime.org/news-analysis/insight-crime-2016-homicide-round-up&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nota
sobre homicidios en América
Latina&lt;/a&gt;,
o el &lt;a href=&#34;https://homicide.igarape.org.br&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;observatorio mundial de homicidios del Instituto
Igarapé&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iiss.org/en/persons/antonio-s-sampaio&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Antonio Sampaio&lt;/a&gt;,
investigador del IISS, comentó a
&lt;a href=&#34;http://www.reuters.com/article/us-mexico-violence-idUSKBN18529T?utm_campaign=trueAnthem:&amp;#43;Trending&amp;#43;Content&amp;amp;utm_content=59122eff04d3016d5f3bf690&amp;amp;utm_medium=trueAnthem&amp;amp;utm_source=twitter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reuters&lt;/a&gt;
que no se reportaron las cifras en tasas por 100,000 habitantes puesto
que muchos de los países en el estudio no cuentan con datos demográficos
de calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, esta justificación no resuelve el problema de comparar
países de tamaños tan dispares como México, Siria e Irak, por ejemplo.
La población de México (aproximadamente 127 millones de personas) es una
orden de magnitud mayor que la de cualquier país en la lista de los 5
países con los conflictos más violentos. Para ponerlo en perspectiva,
la población de México es mayor que las poblaciones Siria, Irak,
Afganistán y Yemen juntas (114.2 millones). Si bien es verdad que no
siempre hay estimaciones precisas de la población para todos los años, y
que las cifras son aún más precarias en países desgarrados por guerras
como los cuatro países del Medio Oriente mencionados, la diferencia en
las poblaciones es tan abismal que ignorarla es pecar de ingenuidad en
el mejor de los casos y de irresponsabilidad en el peor de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/plot.ly/~prestevez/11.png?resize=600%2C500&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Elaboración propia con datos de población disponibles en Googlesearch.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, aún y contando con estimaciones demográficas de años
anteriores o sujetas a error, es necesario comparar las cifras de
fatalidades entre los países considerando el tamaño (aproximado) de sus
poblaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://i0.wp.com/plot.ly/~prestevez/9.png?resize=600%2C500&amp;amp;ssl=1&#34; alt=&#34;Tasas de fatalidades estimadas según los datos del reporte de IISS yestimados de población para los países obtenidas en Google y basados enel Banco Mundial, entre otrasfuentes.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tomando en cuenta las tasas, México no está para nada cerca de ser
la fuente del “segundo conflicto más violento del mundo.” Por el
contrario, su tasa de fatalidades es menos de la mitad de la tasa de
Iraq, Afganistán y los países centroamericanos incluidos en el
estudio.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;no-todos-los-homicidios-en-méxico-pueden-ser-atribuidos-al-conflicto-con-la-delincuencia-organizada&#34;&gt;No todos los homicidios en México pueden ser atribuidos al conflicto con la delincuencia organizada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El reporte afirma que las 23,000 fatalidades reportadas son atribuibles
a la delincuencia organizada y su combate. El comunicado de prensa no
deja claro cuál es la fuente de los datos utilizada para estimar esta
cifra, sin embargo, en el blog del IISS se menciona que la cifra de
México &lt;a href=&#34;https://www.iiss.org/en/iiss%20voices/blogsections/iiss-voices-2017-adeb/may-8636/mexico-murder-rate-9f41&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;corresponde al total de homicidios intencionales en
el 2016&lt;/a&gt;.
Por correo electrónico, Sampaio me confirmó que la cifra se obtuvo del
&lt;a href=&#34;http://secretariadoejecutivo.gob.mx/docs/pdfs/victimas/Victimas2016_032017.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;total de víctimas de homicidio doloso publicado por el Secretariado
Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad
Pública&lt;/a&gt;,
basándose en datos de las procuradurías y fiscalías estatales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponer que el universo entero de los homicidios dolosos en México están
relacionados al “conflicto” con y entre la delincuencia organizada es un
grave error. Como afirma el propio gobierno mexicano &lt;a href=&#34;http://www.gob.mx/sre/articulos/conclusiones-del-reporte-armed-conflict-survey-2017-publicado-por-el-iiss-no-tienen-sustento-en-el-caso-de-mexico?idiom=es&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;en su réplica al
reporte&lt;/a&gt;,
los homicidios dolosos en México incluyen violencia interpersonal,
doméstica, riñas, homicidios relacionados a delitos comunes, entre
otros. No se sabe con exactitud cuántos de estos sí están relacionados a
la delincuencia organizada, pero dista mucho de ser el universo total de
homicidios. Por ejemplo, si consideráramos a los homicidios con armas de
fuego como una medida más precisa de las fatalidades relacionadas a la
delincuencia organizada, encontramos que solo el 60% de las denuncias
por homicidio,&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; o cerca de 13,000 denuncias,
involucraron armas de fuego, una cifra mucho menor que la citada por el
estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, la comparación entre la cifra mexicana y la del resto de los
países compara peras con manzanas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;You know this is apples and oranges, right? You counted all murders as part of &amp;quot;conflict&amp;quot; in Mexico but not in other countries.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Tom Long (@tomlongphd) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/tomlongphd/status/862332300142534656?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;May 10, 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;https://platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;México sí tiene un problema de violencia. Y México sí tiene un problema
con grupos de delincuencia organizada. Y es cierto también que los
homicidios han repuntado en el país. Lamentablemente, &lt;a href=&#34;http://www.animalpolitico.com/2016/12/homicidios-violencia-mexico-2016/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;el 2016 tuvo un
aumento importante en el número de
homicidios&lt;/a&gt;,
y es probable que muchos de ellos hayan estado relacionados a conflictos
entre grupos de la delincuencia organizada y a confrontaciones de los
mismos contra los cuerpos de seguridad pública del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, asumir que toda la violencia homicida en México está
relacionada a la delincuencia organizada, y que esta es de una escala
comparable a las atrocidades que se viven diariamente en
&lt;a href=&#34;http://www.economist.com/news/21720252-dictator-defies-world-bashar-al-assad-kills-least-72-chemical&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Siria&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/world/2017/mar/25/iraq-suspends-mosul-offensive-after-coalition-airstrike-atrocity&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Iraq&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/world/2017/apr/17/moab-bomb-site-afghanistan&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Afganistán&lt;/a&gt;,
o
&lt;a href=&#34;http://uk.businessinsider.com/ap-rights-group-says-us-may-be-complicit-in-yemen-atrocities-2016-12?r=US&amp;amp;IR=T&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Yemen&lt;/a&gt;,
no solo es una afrenta descarada a la verdad, sino una falta de respeto
a las víctimas de la violencia tanto en México como en el resto de los
países en el estudio.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;http://puntodecimal.mx/author/patricio&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Punto Decimal&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://puntodecimal.mx/politica/no-mexico-no-tiene-el-segundo-conflicto-mas-letal-del-mundo&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.jornada.unam.mx/ultimas/2017/05/09/mexico-el-segundo-pais-mas-violento-del-mundo-iiss&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;La
Jornada&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.vanguardia.com.mx/articulo/es-mexico-el-segundo-pais-mas-violento-iiss&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Vanguardia&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.huffingtonpost.com.mx/2017/05/09/mexico-el-segundo-pais-mas-letal-del-mundo_a_22078473/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Huffington Post
México&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.proceso.com.mx/485739/mexico-alcanzo-los-niveles-violencia-pais-en-guerra-abierta-iiss&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Proceso&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.eluniversal.com.mx/articulo/nacion/politica/2017/05/9/mexico-segundo-mas-violento-informe&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El
Universal&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://cnnespanol.cnn.com/2017/05/09/mexico-fue-el-segundo-pais-mas-mortifero-en-2016/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CNN en
Español&lt;/a&gt;,
entre otros. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://edition.cnn.com/2017/05/09/americas/mexico-second-deadliest-conflict-2016/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CNN&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.foxnews.com/world/2017/05/09/mexico-now-considered-second-deadliest-conflict-zone-after-syria-study-says.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Fox
News&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;https://www.bloomberg.com/politics/articles/2017-05-09/mexico-now-world-s-deadliest-conflict-zone-after-syria-survey&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Bloomberg&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;https://www.thesun.co.uk/news/3520091/brit-holiday-hotspot-mexico-revealed-as-the-worlds-second-deadliest-country-ahead-of-iraq-and-afghanistan/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;The
Sun&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.bizjournals.com/phoenix/news/2017/05/09/mexico-is-world-s-second-most-dangerous-deadliest.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Phoenix Business
Journal&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&#34;http://www.reuters.com/article/us-mexico-violence-idUSKBN18529T?utm_campaign=trueAnthem:&amp;#43;Trending&amp;#43;Content&amp;amp;utm_content=59122eff04d3016d5f3bf690&amp;amp;utm_medium=trueAnthem&amp;amp;utm_source=twitter&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reuters&lt;/a&gt;
entre otros. &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;En los datos a los que tuvimos acceso para la
elaboración de este artículo no contamos con las cifras de
fatalidades que reporta IISS para cada país, sino solo el agregado
de los tres países centroamericanos. &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;Para esta cifra me basé en las denuncias por
homicidio reportadas por el
&lt;a href=&#34;http://www.secretariadoejecutivo.gob.mx/incidencia-delictiva/incidencia-delictiva-actual.php&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;SESNSP&lt;/a&gt;,
puesto que los datos de víctimas no contienen este detalle. En
contraste con el total de víctimas de homicidio doloso, en 2016 hubo
cerca de 21,000 denuncias de homicidio doloso. &lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Pacificación de las favelas</title>
      <link>/es/post/la-pacificacion-de-las-favelas/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/post/la-pacificacion-de-las-favelas/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La idea es sencilla: Recuperar el territorio perdido a las bandas criminales.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ndash;José Mariano Beltrame, secretario de Estado de Seguridad de Río de Janeiro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A fines de 2006 y principios de 2007, Río de Janeiro vivía uno de los
episodios más oscuros en su historia de violencia: bloqueos criminales
paralizaban la ciudad, oficiales de policía eran cazados en las calles,
autobuses urbanos de pasajeros eran incendiados en las avenidas más
concurridas. La ola de violencia era una demostración de poder de bandas
criminales que controlaban las favelas y ponían en evidencia la
incapacidad del gobierno estatal para garantizar la seguridad pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cerca de dos años después se presentaba una estrategia de seguridad que
cautivaría al mundo: las Unidades de Policía Pacificadora (UPP). Tras el
éxito inicial de la pacificación de la comunidad de Santa Marta y la
recuperación de la infame Ciudad de Dios, las UPP se convirtieron en el
nuevo icono brasileño de exportación, atrayendo atención de medios,
académicos y políticos, quienes urgían que el modelo fuese replicado en
otras ciudades de Brasil, y el mundo. Sin embargo, mucha de la atención
se enfocaba en aspectos retóricos de la estrategia, como el uso de
policías comunitarios, sin entender realmente cuál era el problema que
resolvían, cómo funcionaban y, sobre todo, por qué funcionaban (pues el
uso de modelos de policía comunitaria ya se había intentado en las
favelas varias veces, sin éxito).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las favelas son islas de informalidad urbana que habían sido abandonadas
por la autoridad policial. Ello permitió el surgimiento de bandas
criminales que, si bien inicialmente se enfocaban en la distribución
local de drogas, con el tiempo pasaron a monopolizar toda forma de
interacción en esos territorios. Las bandas controlaban la distribución
de servicios básicos como agua, gas y transporte público, cobraban
“impuestos” de protección a comerciantes, imponían formas arbitrarias
de “justicia”, e incluso controlaban quién entraba y salía de las
favelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las favelas se consideraban un problema de seguridad pública hasta que
las bandas comenzaron a criminalizar las zonas afluentes de la ciudad.
Entonces el abandono se transformó en una guerra entre las policías y
las bandas criminales, en la que la policía sólo entraba a las favelas
con batallones especiales. Los bandidos se equiparon con armas de alto
calibre. Ocurrieron graves enfrentamientos. Se cobraba la vida de miles
de personas: criminales, policías, “víctimas colaterales”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada en 2007 del gobernador Sérgio Cabral y su secretario de
Seguridad, José Mariano Beltrame (el primer policía de carrera en ocupar
el puesto), el nuevo gobierno desechó la idea de que aquello se trataba
de un problema de tráfico de drogas, bandas criminales y disponibilidad
de armas de asalto, y optó por entenderlo como un problema de control
territorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la violencia se derivaba del poder que permitía a las bandas
criminales el control de las favelas, la solución era recuperar esos
espacios y restablecer en ellas la autoridad del Estado. Las UPP fueron
diseñadas con tres objetivos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Recuperar el control de comunidades bajo la influencia de bandas criminales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mantener la paz y la seguridad en las favelas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Romper con la lógica de la guerra en Río de Janeiro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, se dejó claro que entre sus objetivos no figuraba:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acabar con la distribución de drogas y otras formas de criminalidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ser una solución para todo tipo de comunidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resolver todos los problemas socioeconómicos de las favelas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cada favela es única y requiere de una intervención hecha a la medida;
sin embargo, considerando la naturaleza del problema, la estrategia de
intervención está estructurada en cuatro etapas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El Batallón de Operaciones Especiales (BOPE) retoma el territorio con el uso avasallador de la fuerza pública, en ocasiones con ayuda de vehículos blindados del ejército y la marina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El BOPE estabiliza el territorio, neutralizando las últimas células de resistencia de las bandas criminales y permanece en la favela el tiempo que sea necesario para instalar el contingente de la UPP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La recién instalada UPP asume el control del territorio, implementa un modelo de policía comunitaria y mantiene el orden usando una estrategia de saturación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La zona recibe un año de atención focalizada de parte de todas las dependencias gubernamentales relevantes para mejorar la calidad de los servicios públicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La eficacia de la estrategia para prevenir la violencia es sorprendente;
una vez que la UPP asume el control de una favela, el cuadrante en el
que se encuentra ve una caída significativa en sus índices de
homicidios: Grande Tijuca pasó de 22 homicidios por 100 mil habitantes
en 2006 a siete en 2010; Botafogo, de 16 a seis en el mismo periodo,
mientras que Jacarepaguá, donde se encuentra Ciudad de Dios, vio
disminuciones anuales de 20% en su tasa de homicidios tras la
pacificación. Si bien en algunas comunidades pacificadas se observa un
incremento inicial en los índices de violencia tras la instalación de la
UPP, esto se debe a la desestabilización del orden informal, al intento
de algunas bandas por retomar el territorio, al hecho de que,
anteriormente, muchos delitos cometidos en esas favelas no eran
reportados a la policía. Sin embargo, conforme la pacificación se
convierte en el nuevo statu quo, los índices de violencia tienden a
disminuir mucho más allá de los niveles previos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eficacia de las UPP no necesariamente significa que la estrategia
deba ser replicada en otras ciudades con altos niveles de violencia,
pues se trata de una solución a un problema específico de Río de
Janeiro. Aun así, el análisis de la experiencia carioca permite derivar
importantes lecciones para el diseño de políticas de seguridad pública y
prevención de la violencia. En primer lugar, destaca la importancia de
adecuar la estrategia a la naturaleza del problema que se busca
solucionar. En este caso se determinó que la violencia era causada por
el control territorial que ejercían las bandas criminales, por tanto, la
estrategia de pacificación se enfocó en la recuperación de dichos
territorios. El uso de modelos policiales específicos (la policía
comunitaria) no responde, pues, a valoraciones subjetivas: permite
mantener control del territorio recuperado al mejorar la relación entre
los habitantes de las favelas y las policías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, la estrategia de pacificación sería un fracaso si no contase
con amplios recursos en forma de tiempo y de personal. Las UPP fueron
implementadas dos años después de la crisis de seguridad de 2006, porque
era necesario reclutar y formar a una gran cantidad de policías con un
perfil determinado. Contar con un elevado número de personal es crucial
porque el elemento disuasorio central de la estrategia, la saturación
policial, no funciona con un estado de fuerza pequeño (en las
comunidades pacificadas se cuenta con un promedio de 9.5 policías por
cada mil habitantes, mientras que el promedio del estado es de 2.5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tercero, Río de Janeiro logró implementar las UPP gracias a que ya
contaba con instituciones policiales sólidas para reclutar, entrenar y
formar a los nuevos reclutas. Si bien estas instituciones no son
perfectas, habían sido construidas tras décadas de esfuerzo y de
continuidad. Si cada gobierno entrante hubiese disuelto las
instituciones para construir otras nuevas, la estrategia de pacificación
no habría sido posible.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
    &lt;div&gt;
Este artículo se publicó originalmente en
&lt;a href=&#34;https://www.nexos.com.mx/&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
Nexos&lt;/a&gt;. Lee el
&lt;a href=&#34;https://www.nexos.com.mx/?p=15291&#34; target=&#34;new&#34;&gt;
artículo original&lt;/a&gt;.
	&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
